# 解读《American Dream》 ([hojocn上的链接](http://www.hojocn.com/bbs/viewthread.php?tid=96910))   
《American Dream》直译为"美国梦"。北条司于1995年《少年Jump》36期、37期[1]发表了该作品，其创作年月不详。   

故事讲述了主人公村川英夫希望在美国发展自己的棒球事业，但因战争而无法实现，后来参军，死于战场；主人公的朋友乔治也死于战场；美国日裔受歧视，由子被关进日本移民集中营等情节。这展示了战争年代普通人无法实现梦想、乃至被摧残的命运，以及作者反战的态度。  

以下页码参照《少年たちのいた夏 ～Melody of Jenny～ 北条司短編集3》一书。例如，149_0表示该书第149页第0分镜/分格(panel)。  


- **人物**：  
村川英夫：日本头号棒球投手。  
由子：日裔美国人，对村川有好感。  
劳尔：记者，讨厌棒球。身材矮胖。  
乔治：翻译，热爱棒球。身材瘦高。曾是教父队的投球手(172_7)；由于一场事故引退，但未离开球队。肩膀有疾病，无法投球，只好每天在家冲墙壁练习投球。现为(该队的)体育星探新秀；希望签约村川，借村川实现自己的美国梦(166_6)。  
马内尔：(161_6)可能是村川的随从。  


- **时间线**：  
    - 1931年(昭和六年)：  
        - 918事变，日军侵华。美日关系恶化，日本退出国际联盟。日本在国际关系中陷入孤立，日本国内军国主义势力将日本一步步推上全面侵略战争的道路。  
        - 日本棒球队开始对美国访问比赛。   

    - 1935年(昭和十年)：  
        - 美国反日运动高涨，日本的移民经济受到排挤和歧视。  
        - 某天，村川所在的日本棒球队开始对美国访问比赛。  
        - 后来，比赛之余，村川每日在街上散步，感受到了美国的活力和生机。希望能在美国发展，但又疑惑是否能站稳脚跟。  
        - 5月某日：  
            - 旧金山郊外, 村川所在的日本棒球队与S·F明星(队)进行了美国远征第三战。乔治希望签约村川，村川顾虑家人。  
            - 赛后，乔治、劳尔、由子在酒吧。由子受到美国人的歧视和挑衅。村川路过，见义勇为。乔治再次邀请村川签约(173)。    
        - 后来，日本队接连获胜，很多星探都想签约村川(176_2) 。  
        - 某天：  
            - 劳尔在报纸上写文章夸奖村川(177_3)  
            - 由子表白村川。  
            - 在海边，村川说向往美国(180)。由子发现他并不了解美国社会(181)。  
        - 后来，在美国各州循环赛上，村川继续得胜。  
        - 某天，纳粹发表扩充军备宣言(188_3)。  
        - 某天，赛场上，乔治准备好了签约村川的手续。劳尔和由子要求乔治放弃签约村川(183_3)。  
        - 某天，乔治退出棒球联盟(189_4)。因不答应球队购入村川，乔治被球队辞退(190_1)。  
        - 8月某日，日本樱花队迎战美国超人队：  
            - 赛前，劳尔告知村川关于乔治的情况和原因(190_5)(包括村川不适合在美国发展的原因)。村川想帮乔治(191_2)。  
            - 赛中，村川先是不在状态，后用九个球令对方三人出局。日本队9：4胜出。  
            - 赛后，乔治拿出合同让村川签字；村川犹豫后签字，乔治以此告慰自己和村川的美国梦，然后乔治撕毁合同。        

    - 后来：  
        - 回国后，村川所在的球队连续多的五次总冠军。  

    - 1941年(昭和16年)：  
        - 日美战争(太平洋战争)爆发。  
        - 村川参军，死于冲绳岛。  
        - 乔治参军，死于硫磺岛。  
        - 由子被关进、并死于日本移民集中营。  

    - 1995年：  
        - 7月，全日本棒球总决赛上，野茂英雄投手出现。劳尔想起了那些被战乱毁灭了美好梦想的年轻人、想起了他们的"美国梦"。     
        

- **史料**：  
    - 贝兹，1920s-1930s美国职业棒球联盟的第一好手(153_0)。  

    - 关于日本棒球运动，[2]里492页有如下资料(译文)：  
    棒球自十九世纪末以来一直很受欢迎，但在战争期间被谴责为一种颓废的西方运动，在战后的日本立刻卷土重来。在战前，每年8月的全国高中棒球锦标赛曾让全国人民陷入疯狂，而棒球狂热又重新出现。1951年6月，国家广播网（NHK）首次播放了职业棒球比赛；很快，棒球广播的受欢迎程度开始与高中棒球比赛相媲美。棒球的受欢迎程度越来越高，以至于到了20世纪60年代，美国职业棒球选手被吸引到日本打球。1964年，村上雅則(Murakami Masanori)[3]（1944年生）在美国做了短暂的投手，从1995年开始，野茂 英雄(Nomo Hideo)[4]（1968年生）等日本球员纷纷从日本叛逃到美国比赛。  
    1951年9月，无线电广播权被扩展到私人公司，政府的垄断结束了。从1953年2月开始，NHK开始定期进行电视广播。同年8月，一家私营电视公司开始广播。到1958年，日本家庭有100万台电视机，到2004年，有超过8000万台。  
    在野茂打破了日本棒球老板对他们的球员的钳制（他在与洛杉矶道奇队签约前从日本棒球中 "退役"）后，一大批顶级球星跳槽到美国大联盟。不久，大约20名日本最好的球员在北美打球。一些人，如鈴木一朗[5], 松坂大輔[6], 以及松井秀喜[7]，在美国成为真正的全明星。许多日本球迷担心，最好的日本球员会自然而然地倾向于国外的高薪和代言的可能性，并离开日本联赛，成为美国比赛的小联盟发展站而已。  

    - 村上雅則（1944年5月6日－）[3]  
    出生於日本山梨県北都留郡七保町，棒球選手，曾經效力於日本職棒阪神虎等隊伍。1964年，與其他兩名年輕選手，被送到美國大聯盟舊金山巨人隊所屬的小聯盟球隊中訓練，擔任練習生。8月31日升上美國大聯盟，9月1日對紐約大都會，首度中繼登板，成為第一位在大聯盟出賽的亞洲選手。 於1982年退休，生涯通算103次勝投。  
    
    - 野茂英雄（1968年8月31日－）[4]  
    日本大阪府大阪市港區出身的前職業棒球投手。大幅度扭轉軀幹的龍捲風式投法為其特色，身為一流的指叉球投手且製造了大量的三振(K)，因此有著“K博士”、“龍捲風”等綽號。野茂英雄是1990年代亞洲籍球員赴美挑戰的成功範例，帶動之後日本及亞洲籍球員的旅美風潮。1995年5月2日野茂英雄於大聯盟代表道奇隊出賽，成為自村上雅則時隔三十年後，史上第二位登上大聯盟舞台的日本籍選手。  
    

- **反战元素**：  
    - 194_2, 旁白："村川被绝望困扰，感到前途迷茫。残酷的现实粉碎了两人(村川和乔治)的梦想...并且无力改变自己所遭受的一切......村川刚刚意识到朦胧的自我，并要开始为自己的前途奋斗时......时代的大潮却无情地把他抛回到生活的低谷中......"  

    - 207，208，旁白："昭和16年，日美战争爆发。村川参军，死于冲绳岛；乔治参军，死于硫磺岛；由子被关进、并死于日本移民集中营"。用主人公的死表达战争的罪恶--年轻人不仅无法实现梦想，而且生命被吞噬。    

    - 208, 旁白："他(劳尔)想起了那些被黑暗的年代毁灭了美好梦想的年轻人...他想起了才华横溢但却生不逢时的年轻人、想起了他们的'美利坚之梦'...."  


- **写作手法**：   
    - 故事结构(不一定对，欢迎指出错误)：  
        - 开端：村川英夫随日本队来到美国参加棒球访问比赛。  
        - 经过：  
            - 主事件1：村川的球击中由子，由子对村川产生好感。  
            - 主事件2：赛后，由子在酒吧受欺负，村川见义勇为。    
            - 主事件3：乔治再次邀请村川签约(173)。  
            - 主事件4：在海边，由子发现村川并不了解美国社会。    
            - 主事件5：某天，劳尔和由子要求乔治不要签约村川(183_3)。  
            - 主事件6：赛前，劳尔告知村川关于乔治的情况和原因(190_5)(包括村川不适合在美国发展的原因)。村川想帮乔治(191_2)。    
            - 主事件7：比赛时，村川先是不在状态，后用九个球令对方三人出局。日本队9：4胜出。  
        - 高潮：赛后，乔治拿出合同让村川签字；村川犹豫后签字；乔治撕毁合同。    
        - 第二高潮：昭和16年，日美战争爆发。村川、乔治、由子均直接或间接地死于战乱。  
        - 结局：50年后，全日本棒球总决赛上，劳尔想起了那些被战争毁灭了美好梦想的年轻人、想起了他们的"美国梦"。  

    - 从上述故事结构来看，故事情节较多。  
    
    - 使用大量的旁白。  

    - 由本文“史料”中的资料和村川的签名Murakawa推测：主人公村川英夫的原型可能是"村上雅則(Masanori Murakami)"。该人物至今健在。故事里主人公并死于战场，这种悲惨的命运有助于刻画反战的主题。   


- **一些细节**：  
    - 156_2，162_0, 村川的衣服上有“NIPPON”字样。  
      Nippon是日语里“日本”一词的发音。日本人成自己国家为Nippon或Nihon，在国际运动会及邮票上，通常使用Nippon。[1]  

    - 162_6，  
    乔治希望签约村川，村川有顾虑：“我的弟弟和家人全都靠我一人生活，离开日本的话......”(因被球击中，此时由子不在场，而在医院)  
    乔治："这里的薪水是日本的好几倍，不必为钱而担心！"  
    村川惊讶。  

    - 168_2, 酒吧里，美国人怒斥日本人由子：“看看你们都在中国干了些什么！你们这些侵略者，毫无人性！”。这是指日本因当时的侵华战争而遭美国人谴责。    

    - 179_4,  
    由子：“没有空来(海边玩)，父母两人又拼命地工作。为了能让我像其他美国孩子一样上学读书......(我)有空时也忙于打工挣钱。给父母减轻负担。”  
    村川:"我喜欢这个国家！在这里，独自一人也可以顽强地生活下去...机会靠自己把握，随时会出现奇迹，充满活力的国家..."  
    由子：“我也这样想...”  
    村川:"之前我从未尝试过自己到底有多大能力..."  
    村川:"为了维持贫穷的家庭生活，只能埋头拼命打球......而在这里可以两全其美！"  
    由子惊讶(惊讶的原因是184_2)    

    - 184_2，村川不适合在美国发展的原因：  
    由子："日本人在美国挣钱寄到日本去用，这在法律上是禁止的，很难做到！所以无论村川在美国挣多少钱，还是无法维持家人的生活！挣再多的钱也没用！"  
    ...  
    乔治："移民！只要让他移民到美国就行了，作为美国人向日本寄钱，应该是合法的吧......"  
    由子(185)："他的亲人朋友，家庭全都在日本......他不论在何处，都还是日本人...他必须承担起作为日本男子汉的责任......这一点和我不同......"  
    ...  
    劳尔(186)："并且日美关系正在恶化，形势难测呀！万一打起仗来，两国之间断绝一切往来，那时，他的家人又怎样生活下去呢？对他来说是场悲剧！"  

    - 188_3, 报纸上出现了希特勒的照片--纳粹扩充军备宣言。  

    - 乔治退出棒球联盟(189_4)，并被球队辞退。村川想帮乔治(191_2)。劳尔："你可真是个好人啊！谢谢！！"      
    后来(207_3)，由子也说：“好人......村川君，你是个好人......”  

    - 村川的英文签名(204_4): Murakawa  

    - 由本文“史料”中的资料和村川的签名Murakawa推测：主人公村川英夫的原型可能是"村上雅則(Masanori Murakami)"；野茂英雄投手(208)就是实际人物。村上雅則于1964年在美国棒球比赛中名声大噪，故事中村川在美国的比赛是1935年。    


- **幽默**：  
    - 153_6, 由子晃动着手里的日本国旗责备劳尔。劳尔怒：“把你的膏药从我眼前拿开！”。膏药指日本国旗。    
    
    - 171_0, 美国人歧视日本人，因而在酒吧里欺负由子。村川路过，见义勇为。美国人听说是村川后，态度立刻转变180度----仰慕并索要签名。  


- **分镜**：  
    - 158_5, 由子被棒球击中。动作生动：  
    ![](img/158_5.jpg)  

    - 172_3, 村川望着由子。这个镜头里把村川放在了由子的眼睛后面(该图的左侧)。常见的方式是把村川放在由子的视线前面(该图的右侧)。  
    ![](img/172_3.jpg)  

    - 174, 175, 用以下方式表现握手时的心理活动：  
    ![](img/174_6_7__.jpg) 
    ![](img/175_2__.jpg)  

    - 192_6, 乔治退出棒球联盟(189_4)，并被球队辞退。劳尔告知村川原因(190_5)，以及村川不适合在美国发展的原因。镜头里，背景人物村川位于狭长的通道里，可以此来暗示他的困境。    
    ![](img/192_6.jpg)  

    - 208_0, 208_1, 用三个细长、琐碎的画面，把剧情过渡到50年后。  
    ![](img/208_0_1__.jpg)  


- **可能的错误**：  
    - 网上的中文版缺少前两页：  
        - 149：  
        ![](img/149.jpg)  
        翻译：  
            がんばれ ニッポン!!  
            加油，日本！!  
            
            一九三五年(昭和十年)五月 サンフランシスコ郊外----  
            一九三五年(昭和十年)五月旧金山郊外----  
            
            ジャップ ゴーホーム!!  
            日本人回家吧！!  
            
            その日 日本野球チームは S・Fスターズとの  
            アメリカ遠征第三戦を行った   
            那天 日本棒球队与S·F明星(队)进行了美国远征第三战  
            
            ジャーップ″ !!  
            JAP！！  
            
            ニッポーン!!  
            日本棒球队！！  
            
            つめかけた日系移民と    
            アメリカ人の応援と罵声の渦中に立ったその男は----   
            一群日本移民和    
            那个站在日本移民和美国人的人群中欢呼和喊叫的人----   
            
            ムラカワア！！  
            Murakawa！！(注：村川的英文名:Murakawa (204_4))  
            
            カエレ 東洋ノ野蛮人！！  
            来吧，你们这些东方的野蛮人!!  
            
            ジャップ   
            クタバレ！！  
            日本人  
            去你妈的！！  
            
            動揺の色もなく ある種の 高揚感を感じていた  
            没有一丝不快，只是有某种旺盛的热情  
            
    - 150:  
        ![](img/150.jpg)     
        翻译：   
            ムラカワア！！  
            Murakawa！！(注：村川的英文名:Murakawa (204_4))  
            
            男の名は村川英夫----日本チームのエースビッチャーである  
            这个人的名字叫村川英夫----日本队的王牌投球手  
            
            ムラカワア！！  
            Murakawa！！  

    - 208：  
      旁白："看到这个被称为'英雄投手'的野茂选手...."  
      从本文的“史料”里推测，该选手名为"野茂英雄"。所以正确的翻译应该是：  
      “看到野茂英雄这名选手....”  

    
参考文献：  
[1]. [Nippon - baidu百科](https://baike.baidu.com/item/Nippon/3128922)  
[2]. Modern Japan - A Historical Survey, (5th Edition), 2013, Mikiso Hane, Louis G. Perez.  
[3]. [村上 雅則 - Wikipedia](https://en.wikipedia.org/wiki/Masanori_Murakami), [中文](https://zh.wikipedia.org/wiki/村上雅則)  
[4]. [野茂 英雄 - Wikipedia](https://en.wikipedia.org/wiki/Hideo_Nomo), [中文](https://zh.wikipedia.org/wiki/野茂英雄)  
[5]. [鈴木 一朗 - Wikipedia](https://en.wikipedia.org/wiki/Ichiro_Suzuki)  
[6]. [松坂 大輔 - Wikipedia](https://en.wikipedia.org/wiki/Daisuke_Matsuzaka)  
[7]. [松井 秀喜 - Wikipedia](https://en.wikipedia.org/wiki/Hideki_Matsui)  

